<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Yuanming的博客</title>
  <subtitle>产品，分析</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.shanyuanming.com/"/>
  <updated>2017-02-21T05:51:55.000Z</updated>
  <id>http://www.shanyuanming.com/</id>
  
  <author>
    <name>Shan Yuanming</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>产品决策：数据驱动 VS 数据知情</title>
    <link href="http://www.shanyuanming.com/2017/02/20/product-decision-data-driven-data-informed/"/>
    <id>http://www.shanyuanming.com/2017/02/20/product-decision-data-driven-data-informed/</id>
    <published>2017-02-21T05:46:43.000Z</published>
    <updated>2017-02-21T05:51:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="image-bubble">
                <div class="img-lightbox">
                    <div class="overlay"></div>
                    <img src="/images/product-decision-data-driven-data-informed.png" alt="" title="">
                </div>
                <div class="image-caption"></div>
            </figure>
<p>很多企业都在了解如何更好在产品决策中运用数据，来进一步促进业务增长。产品决策中的数据，主要指各种数字化的信息，比如交易数据，用户在web／app上的行为数据，GPS位置数据，服务器日志数据等等，是真实世界所有信息的一个子集。产品经理对数据的合理运用，往往决定了决策的质量。这里介绍产品决策中，两种主要的数据运用方法：数据驱动（data driven）和数据知情（data informed），以及他们各自的适用范围.</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="数据驱动"><a href="#数据驱动" class="headerlink" title="数据驱动"></a>数据驱动</h2><p>数据驱动的意思是在决策中，数据起主导地位，也就是说，一旦取得了相关的量化数据，下一步怎么做也就基本由这些数据结果确定了。不少硅谷企业并不倡导这种方式，典型的比如facebook，airbnb，atlassian等等。他们的观点总体上并没错（在下面“数据知情”部分中会简要描述），但数据驱动其实仍有其适用范围，这个范围主要有以下特征：</p>
<ul>
<li>决策所需要的关键因素容易量化</li>
<li>已经存在几个备选方案，决策工作是从其中选择一个或者决定优先顺序</li>
<li>涉及战术层面，相对短期局部，主要看重细节。</li>
</ul>
<p>这里举两个符合这些特征的职能：</p>
<h4 id="产品运营："><a href="#产品运营：" class="headerlink" title="产品运营："></a>产品运营：</h4><p>产品运营主要处理相当多的日常活动，重复度高，KPI较具体，数据采集比较容易和高频，相对来说就比较容易用数据驱动的方法来确定决策。比如对于SaaS产品，客户的产品使用度很大程度上能预测客户的流失概率，以此为基础建模预测客户的健康状康，就能较好地决定客户成功团队进行主动干预的优先级。又比如产品性能管理（APM），根据app性能的各项指标，比如延迟数据，负载情况，异常统计等等，基本就能决定下一步是要增加更多服务器资源，还是进行故障转移（failover）或者采取其他行动，当中不仅可以数据驱动决策，甚至可以让电脑根据数据直接完成决策，并采取相应行动，完全自动化闭环而不用人工干预。</p>
<h4 id="产品局部优化："><a href="#产品局部优化：" class="headerlink" title="产品局部优化："></a>产品局部优化：</h4><p>典型的比如优化产品的某些细节体验，进行不同版本的AB测试（但不是那种战略性，创新性，颠覆性的测试）。 在这种情境下，设立一个核心的成功指标，以及相应的第二类监测指标，如果改版方案在核心指标上有明显优势，而且他监测指标并无明显受损，那么就基本上可以决定让改版方案上线（或者扩大测试用户比例继续衡量，如果用户数很大的话）。又比如，上线全新的社交登录，却发觉部署后登陆人数立即开始直线下滑，这时候的决策是什么？很简单，回滚。然后再从各方面开始排查原因并修复问题。</p>
<h2 id="数据知情"><a href="#数据知情" class="headerlink" title="数据知情"></a>数据知情</h2><p>与数据驱动不同，数据知情指在决策中，数据起辅助地位，取得数据后（定量或者定性的），不同的人可能有不同的解读，考虑不同的其他因素，作出不同的决策。<br>这是很多诸如FB等企业推荐的数据使用方式，往往会强调除了数据外，还需要同理心，商业直觉，愿景等等，才能做出合适的产品决策。这些说的都挺不错的，就是稍微“艺术”了些，下面我说下客观原因，为什么数据知情很多情况下比数据驱动更合适些</p>
<h4 id="能收集的数据还是太少"><a href="#能收集的数据还是太少" class="headerlink" title="能收集的数据还是太少"></a>能收集的数据还是太少</h4><p>可能很多人看到这里会问，不都是大数据时代了么，每个用户细节行为都跟踪了，还少？确实，现在的数据量都要用zettabytes来做单位了，相比十年前多了好几个数量级，可谓“大数据”。但这些数据基本上都是线上的web／app数据，就算加上GPS，二维码，智能硬件等线下的部分，相比们真实的世界的所有信息，也还只是“小数据”。比如平时和人对话交谈，和谁交谈的，什么时候谈的，谈了些什么，谈的时候语气如何，环境如何，谈话的人情绪如何，表情身体语言如何变化等等，这些信息并没有被数字化的追踪成为数据。再比如看书（即使是用kindle看的），哪些章节重点看了，哪些页面反复看了，是前一段还是后一段眼球关注的时间更多，思考的更多，对大脑影响的更多，这些信息，也没有被记录。这里有现阶段产品实现的挑战，比如还没有出现像科幻电影里，每天通过人体的体液，就能自动判断人的健康状况并提示相应改善方法。也有隐私法规的挑战，假设有一天，有一款产品真能追踪记录人的所有行为（可不是什么web／app中的行为这么小一块，而是生活中的所有行为），有多少用户愿意被这样记录呢？有多少人会愿意自己和人说的每句话，听到的每句话都被记录在案？又有多少人会愿意被记录卫生间里具体每个动作是什么，释放物什么情况。</p>
<p>和一个业界资深人士交谈1小时得到的信息可能如醍醐灌顶，彻底改变之前的决策，而诸如此类的核心信息根本没有成为数据，换句话说产品中存在的数据只代表了真实世界非常小的一部分信息，只反映了一个非常有限的情况，那自然无法靠数据去驱动（有限情况之外的）决策，而只能作为信息源之一，辅助支持决策了。</p>
<h4 id="电脑的计算能力还是太弱"><a href="#电脑的计算能力还是太弱" class="headerlink" title="电脑的计算能力还是太弱"></a>电脑的计算能力还是太弱</h4><p>或许很多人认为，电脑的计算能力已经非常强大，国际象棋和围棋中，计算机都已击败人类，德州扑克也快要被攻克。当然了，现在的计算力比起以前是增强不少，可如果以数据驱动为要求来看，那计算能力就还是太不够了。首先，很多决策并非AB测试那样，非A即B，选一个就行。更多的决策是开放问题，完全没有固定选项，需要从无到有去构建出潜在的备选方案。如果电脑无法通过计算数据，生成方案，那自然也无法驱动决策，只能是提供信息，辅助人来决策。第二，即使有的决策是在几个方案中选择一个，但如果输入信息难以量化，还是不行。比如网约车新规定出台，怎么解读？对滴滴什么影响？电脑没法解读，没法计算出量化的影响，那就算有候选方案，也无法决策选择哪一个。</p>
<p>所以产品战略问题，开放问题，各种宏观的目标和方向性问题，数据知情的方式还是比数据驱动合理多了。公司刚成立时，用户数量有限，数据较少。这时数据知情的方式更适合决策。当公司变成了中大型公司，积累了较多数据，数据驱动的方式就会越来越重要，但适用范围主要是运营和战术层面，而在产品战略层面，数据知情仍是更好的方式。</p>
<h2 id="将来的趋势"><a href="#将来的趋势" class="headerlink" title="将来的趋势"></a>将来的趋势</h2><p>当然我相信，将来会有更多的信息被高效地转化成数据，就像现在记录用户在web／app中的行为和交易一样。而电脑的计算力也会继续加强，产品决策中数据驱动的适用范围会不断扩大。但在宏观战略决策上，数据知情在可预见的将来，仍然会是主流。背后的实质也就是AI能否替代人脑的问题。在真实世界信息能大部分转化成数据前，在电脑计算力大幅提升前（比如真正实现量子计算），我认为这暂时还属于科幻片。</p>
<p><hr><br>PS1: 欢迎来信探讨各种不同观点和最佳实践</p>
<p>PS2: <a href="https://medium.com/the-year-of-the-looking-glass/the-agony-and-ecstasy-of-building-with-data-56215764d67c" target="_blank" rel="external">此链接</a>是FB产品设计VP Julie Zhuo关于运用数据的一些观点</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure class=&quot;image-bubble&quot;&gt;
                &lt;div class=&quot;img-lightbox&quot;&gt;
                    &lt;div class=&quot;overlay&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;img src=&quot;/images/product-decision-data-driven-data-informed.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;很多企业都在了解如何更好在产品决策中运用数据，来进一步促进业务增长。产品决策中的数据，主要指各种数字化的信息，比如交易数据，用户在web／app上的行为数据，GPS位置数据，服务器日志数据等等，是真实世界所有信息的一个子集。产品经理对数据的合理运用，往往决定了决策的质量。这里介绍产品决策中，两种主要的数据运用方法：数据驱动（data driven）和数据知情（data informed），以及他们各自的适用范围.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
