<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Yuanming 的博客</title>
  <subtitle>关于产品，分析，创业的思考</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.shanyuanming.com/"/>
  <updated>2017-04-23T06:00:02.000Z</updated>
  <id>http://www.shanyuanming.com/</id>
  
  <author>
    <name>Shan Yuanming</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>产品、分析、运营的一个噩梦和破解方法</title>
    <link href="http://www.shanyuanming.com/2017/04/22/how-to-deal-with-the-why-nightmare/"/>
    <id>http://www.shanyuanming.com/2017/04/22/how-to-deal-with-the-why-nightmare/</id>
    <published>2017-04-23T04:50:00.000Z</published>
    <updated>2017-04-23T06:00:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="image-bubble">
                <div class="img-lightbox">
                    <div class="overlay"></div>
                    <img src="/images/how-to-deal-with-the-why-nightmare.png" alt="" title="">
                </div>
                <div class="image-caption"></div>
            </figure>
<p>这个噩梦，有时可能天天发生，就是－－－</p>
<p>“为什么昨天留存下降了？”<br>“为什么安装数突然减少了？”<br>“为什么最近营收持续缓慢下跌？”<br>。。。</p>
<a id="more"></a>
<p>为什么，为什么，为什么，收到老板邮件的时候就像触电一样，浑身筋挛，然后大脑发晕，开始拼命找原因。更糟糕的是，这类邮件很多都是早上收到，本来信心满满要开始一天工作，只能被打断，或者周末准备喘口气时收到，神经又立刻紧绷。更更糟糕的是，不仅下跌了要拼命查找，上涨了这种好事情有时也要找原因（虽然精神压力小些）。时间一长，“为什么噩梦”也就滋生了各种情绪－－－</p>
<p>“今天计划好要做的工作又泡汤了”<br>“哪来这么多为什么，很多都是随机因素，非要投入时间调查，最后也找不出来什么，不了了之，浪费时间”<br>“老板不好好多想想战略方向问题，整天盯着细节数据波动，最后大家也只能被这些波动牵着鼻子走”<br>。。。</p>
<p>这些情绪都很自然，也可以理解，但并无助于消除噩梦。要知道，老板关心公司的各项指标，特别是中小公司，这绝对是个好事。而且更要想一下，为什么老板会这么高频地不停追问这些为什么？他们不知道很多指标变化是随机因素么？恐怕不是，这是常识性问题，不是硬技能，是个人都能理解；那他们不清楚这询问邮件一出去，会引起多少优先级的变化，打乱多少安排么？好像也不是，很多老板也是从入门新手做起来的，从被带领到自己带团队，当中踩过的坑，吸取的教训，比你只多不少；那也许是他们强迫症，控制欲特别强，要清楚每个变化的原因？可能有点这种味道，了解各种现象背后的原因，不管怎么说，总给人一种快感，满足了一些欲望，不过你要知道，能做你老板的，大概率不是傻子（除非你承认自己是傻子，选择了一个傻老板），有这点时间，干什么不好。就像你说的，他们也想投入更多精力去把握公司方向，判断行业前景。那为什么非要每天紧盯着这些数字，然后像催命鬼一样搞得大家无法心安呢？</p>
<p>因为缺少信任。</p>
<p>缺少什么信任？不相信有人每天都会跟踪业务表现，关心公司命运；不相信有人会第一时间汇报需要重视的问题；不相信有人会积极主动地去解决问题。为什么会产生这种不信任？因为好多问题都是老板自己第一个发觉的，周围一问，根本没人知道，也就更别谈解决了。几次一来，老板的焦虑显著增加，每次出现些变动就会逼着大家去看为啥了，产品分析运营的噩梦也就随之一次次降临。</p>
<p>怎么破解？其实并不难（虽然会很累）。如果老板每天 6:30 起床看数据，你就 6:00 起来看。如果老板每天查看 3 次情况，你就查看 6 次。老板看数据前，你的邮件就已经出现在他们的邮箱，告诉他们一切正常；告诉他们有些波动，但不用采取行动，你会继续监控；告诉他们确实出现了问题，原因是什么，正在解决；或者告诉他们还不知道原因，正在调查中，可能需要多少时间。老板真正想要的不是每个变化背后的原因，而是即使他们不看，也有人帮他们盯着；即使他们不问，也有人会通知他们；即使出现了问题，也会被及时解决，或者解决不了会被寻求帮助。这样他们才会相信其他人也靠得住，才能放心，从而把更多精力放在该放的地方。</p>
<p>也许你会说这又不是我的职责范围，我每天自己手头的活都忙不过来，薪水又不高，股票也不多，干嘛还累死累活关心这个，老板股票最多，他们操心是应该的。这样想问题会比较缺乏建设性。且不论这其实 99％ 和你职责高度相关，就算没关系，要想获得更高的薪水，更多的股权，就得先证明自己负起了很多额外责任，显示出了更多主人翁精神，交付了超出预期的结果，而回报会随之而来。</p>
<p>也许你又会说，那为啥要我先额外付出，公司之后才给额外回报。为什么不能公司先给予额外回报，然后我额外付出。这个么，估计是供需关系决定的，市场上公司的数量虽然很多，但还是远远远少于市场上的求职者。当然每个个体差异很大，要是爱因斯坦级别的，别说公司，国家都可以主动来讨好你，先显示出很多诚意。</p>
<p>想把噩梦转化成机会的各位，该怎么做，很清楚了吧。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure class=&quot;image-bubble&quot;&gt;
                &lt;div class=&quot;img-lightbox&quot;&gt;
                    &lt;div class=&quot;overlay&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;img src=&quot;/images/how-to-deal-with-the-why-nightmare.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这个噩梦，有时可能天天发生，就是－－－&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么昨天留存下降了？”&lt;br&gt;“为什么安装数突然减少了？”&lt;br&gt;“为什么最近营收持续缓慢下跌？”&lt;br&gt;。。。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/product/"/>
    
      <category term="analytics" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/analytics/"/>
    
      <category term="operation" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/operation/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AB 测试最佳实践</title>
    <link href="http://www.shanyuanming.com/2017/04/06/abtest-best-practice/"/>
    <id>http://www.shanyuanming.com/2017/04/06/abtest-best-practice/</id>
    <published>2017-04-07T00:25:00.000Z</published>
    <updated>2017-04-07T05:37:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="image-bubble">
                <div class="img-lightbox">
                    <div class="overlay"></div>
                    <img src="/images/abtest-best-practice.png" alt="" title="">
                </div>
                <div class="image-caption"></div>
            </figure>
<p>AB 测试有用，也是产品经理和分析师的必备能力。不过要从中产出真正效果并不简单。这里探讨分享下一些最佳实践。（此贴的 AB 测试指的是经典的 frequentist 测试方法，不涉及序列测试或贝叶斯测试）</p>
<h2 id="什么时候开始做-AB-测试"><a href="#什么时候开始做-AB-测试" class="headerlink" title="什么时候开始做 AB 测试"></a>什么时候开始做 AB 测试</h2><p>产品用户不多的时候，没必要做。如果一共才几百个用户，应该做的是打电话给每个用户收集反馈，了解他们的感受，喜欢什么，讨厌什么。<a id="more"></a> 每个产品具体情况不同，大致准则是公司开始雇佣专职分析人员时，就可以开始考虑做 AB 测试了，刚开始可以直接在产品代码中 adhoc 实现或用第三方工具，无需自己研发一个独立通用系统。</p>
<h2 id="做哪些-AB-测试"><a href="#做哪些-AB-测试" class="headerlink" title="做哪些 AB 测试"></a>做哪些 AB 测试</h2><p>如果一谈到 AB 测试，满脑子想的就是按钮该红色还是蓝色，位置左边还是右边，文案该长还是短，那就跑偏了。同样，如果一上来就考虑怎么提高转化率，怎么增加点击率，也是被带到沟里去了。产品经理可能身上背了不少 KPI，压力大，但一定要顶住压力，不能为了短期指标，拼命做局部优化，“骗取“用户完成一些动作，最后发觉方向性错误，之前尝试出来的各种优化全部推倒重来。</p>
<p>AB 测试同其他工具一样，为产品服务，还是要回到产品本身。问问自己，这个产品的核心价值是什么，为什么用户要使用这个产品，怎样让用户尽快体验到这个核心价值。如果用户已经很快能体验到，那么他们的感受和设想的是否一样，用户抱怨最多的地方是什么，有哪些隐藏较深的可选内容，很多用户都会点开去看，又有哪些交互中必经之路，用户恨不得马上离开。通过不断使用产品，分析对比数据，或者直接采访典型用户，都是搞明白这些问题的较好方法，理解了现实和预期的差距，才能帮助 AB 测试找准实验方向。</p>
<p>在定位差距后，总结需要测试的问题，提出假设并排优。比如搜索是用户获取 app 价值最重要的桥梁，但发现用户一搜索就退出 app 了，是因为是搜索方式不够直观，有学习成本，还是算法不够好，搜索结果匹配度不高，或者是匹配度不错，但展示区分度不够等等。每个问题基本都能找到相对应的用户群，按照影响的范围，实现成本等因素做个大致估计，来决定做不做，先做后做。AB 测试是理解用户，学习和改进的机会，对于有一定使用量的产品，一天不做 AB 测试就是浪费，但乱做 AB 测试，不按重要性来，随便拍脑袋上一个也是很大机会成本。</p>
<h2 id="怎么衡量-AB-测试是否成功"><a href="#怎么衡量-AB-测试是否成功" class="headerlink" title="怎么衡量 AB 测试是否成功"></a>怎么衡量 AB 测试是否成功</h2><p>决定了做哪些 AB 测试后，接下来才是考虑 KPI。首先要定义成功指标是什么，这个要定义的非常具体。比如是营收，还是订单数量，还是成单转化率，这3个指标高度相关，但不是一回事，分别把用户往不同的方向上牵引，想清楚哪个和产品目标一致性最强。</p>
<p>然后确定对于成功指标，最少想看到多少提升，3%，5%，还是20%，具体的量值取决于现有业务的情况，和对将来的预期，如果预期提升效果太小，会导致成本高（需要很大的样本量），ROI 不太吸引人。这时就得想想是否真有必要做，还是其他测试更有意义。如果预期效果设定太大，除非有强有力的逻辑分析支持，否则也难以让人信服去实施。</p>
<p>除了成功指标外，还要考虑其他会受影响的指标，对它们产生多少负面影响是可以接受的。这点非常重要，因为测试结束后，很可能面临这样的问题：营收上升了5%，但活跃用户下降了5%，回滚测试还是全面上线？或者使用时长上升了5%，但购买用户下降了5%，怎么取舍？这个事先就要说清楚，根据公司最高目标和优先级逆推，设定一个明确阈值，各团队取得一致。负面影响超过这个阈值就放弃，不超过就可以继续，避免事后各种扯皮浪费时间。</p>
<h2 id="那是否要对每一个测试都监控一大堆指标呢"><a href="#那是否要对每一个测试都监控一大堆指标呢" class="headerlink" title="那是否要对每一个测试都监控一大堆指标呢"></a>那是否要对每一个测试都监控一大堆指标呢</h2><p>可以这么做，但不推荐暴露给业务人员。AB 测试本身是基于概率的，通常 alpha 设定在5%左右，也就是说有5%的概率我们会犯第一类型错误（false positive, 或 FP），如果对一个测试，设立100个观测指标（别以为很多，公司大了，有几百个指标衡量各个方面很常见），最后实验组和控制组即使没任何区别 （比如 AA 测试），我们能看到至少一个指标是统计显著的概率是1-0.95^100=99.4%，如果监控20个指标，看到统计显著的概率也有1-0.95^20=64%。当然不少指标都有相关性，实际的概率会比这低很多。这里主要是给大家一个概念，暴露太多指标，会导致由于随机概率而出现统计显著的情况变多，造成纯业务人员不必要的困惑。</p>
<h2 id="AB-测试应该运行多长时间"><a href="#AB-测试应该运行多长时间" class="headerlink" title="AB 测试应该运行多长时间"></a>AB 测试应该运行多长时间</h2><p>有了成功指标和预期的最小提升，就可以估算需要的样本数量。alpha 一般取0.05，beta 取0.2，忘了系数意义的同学可以回去看下中学课本。如果要求更高的正确概率，可以进一步减小 alpha 和 beta。成功指标的方差则可以通过历史估计。有了这些，就能得到所需要的样本数量。</p>
<p>不过，把样本数量简单除一下每天流量来得出测试需要的运行时间并不可取。需要考虑以下因素：</p>
<p>如果是前端界面修改，新的体验可能让用户感到新奇，花更多时间在上面。也有可能遭致资深用户反感，不愿改变操作习惯而离开。这些情绪会干扰测试结果，所以需要一段时间来缓冲，一般推荐至少1周，也就是测试上线后前1周的数据不纳入最后判断。</p>
<p>另外，每个业务都有自己的周期性和延迟性。周期比如一个付费订阅项目可能是每天扣款，也可能是每周或每月扣款。而延迟指用户进入实验组后，可能要几天甚至更长时间才会反馈到成功指标上，当 KPI 是付费转化（需要一定考虑时间）而不是单纯的点击的话，这点就会比较明显。</p>
<p>对于很多业务，一个普遍存在的周期就是周中和周末，用户的使用情况在这两段时间一般都不太相同，所以为了覆盖完整周期，即使产品流量大到几小时就能满足样本数量，也推荐至少运行测试2到3周。</p>
<h2 id="都是按照用户级别来抽样的么"><a href="#都是按照用户级别来抽样的么" class="headerlink" title="都是按照用户级别来抽样的么"></a>都是按照用户级别来抽样的么</h2><p>大部分都是。AB 测试有一个基本假设，就是每次抽样都来自于独立同一分布 （iid）。严格来说，这个假设在现实世界中从来不成立（事物是普遍联系的嘛=D），但至少要确保抽样之间相关性不能太强，否则会严重扭曲测试结果，造成误导。</p>
<p>很多用户都会访问同一个 app 或 web 多次，如果不按用户，按访问来抽样，不同的访问背后是同一个用户在操作，那么抽样间就形成了强相关，得到的结果会无法使用。而且如果是 UX 测试，一个用户第一次访问能看见某个元素，第二次访问可能看不见了，这体验就太糟了。</p>
<p>值得一提的是，Airbnb 在做  <a href="https://www.youtube.com/watch?v=THBtcS7Wwss" target="_blank" rel="external">AB 测试</a> 时发现，如果测试涉及到未登录用户，那么最好保持实验组和控制组具有相同的用户比例，也就是如果实验组有5%的用户，那么控制也要选5%的用户做对照。背后的原因是对于未登陆用户，我们依靠浏览器 cookie 或者设备 id 来标识，一旦用户使用多个浏览器，多个电脑，跨设备，就会具有多个标识，很可能被同时分配到了控制组和实验组。我们认为这些标识都相互独立，其实都指向一个用户。如果这群用户具有和其他单设备单浏览器用户不同的特性（比如特别活跃），那么就会引入偏差，扭曲结果。处理的方法就是给予控制和实验组相同的比例，让这群同时进入实验和控制组的用户可以被等比例的删除。这个视频中也提到如果一个用户进入测试组，对其他的用户产生了影响，那么抽样独立性被破坏，此时用户级别不适用，而应该在更粗颗粒度进行抽样。</p>
<h2 id="需要-AA-测试么"><a href="#需要-AA-测试么" class="headerlink" title="需要 AA 测试么"></a>需要 AA 测试么</h2><p>如果从来没做过，建议测试，可以用来检验实验漏斗，数据质量问题，或者抽样是否符合独立同一分布等等，如果没有时间，可以做 AAB 测试，一边进行实验，一边把控制组分流互相校验。</p>
<h2 id="什么时候能观察-AB-测试的结果了呢"><a href="#什么时候能观察-AB-测试的结果了呢" class="headerlink" title="什么时候能观察 AB 测试的结果了呢"></a>什么时候能观察 AB 测试的结果了呢</h2><p>这是一个主要误区。AB 测试上线后，是不能去反复查看 p 是否已经小于0.05，达到统计显著了。且不说上面提到的产品周期性和延迟性因素，p 本身就是一个随机变量，每观测一次实际上就是对其进行一次抽样，也就增大了统计显著的概率，同时增加了 FP 的概率。那什么时候能观察结果呢？就是等到事先设定好的运行时间结束，然后看一次，决定是否统计显著。</p>
<h2 id="AB-测试开始后真的不能立即／重复观察么"><a href="#AB-测试开始后真的不能立即／重复观察么" class="headerlink" title="AB 测试开始后真的不能立即／重复观察么"></a>AB 测试开始后真的不能立即／重复观察么</h2><p>好吧，测试上线后忍着不看，这也不现实。毕竟我们需要知道测试开始后，是否会对产品造成重大不良影响，这样可以及时回滚。或者如果测试实施中出了问题，也希望及早察觉修复，而不是等过了1个月才发现漏洞，浪费大把时间。</p>
<p>所以比较好的做法是，实验上线后就要开始紧密观察，但这时观察不是看有没有统计显著（请暂时忽略 p 值），看的是实验和控制组的指标读数是否符合预期，有没有出现完全无法解释的情况。如果感觉奇怪，不要犹豫，排查下有否程序漏洞，如果对产品出现明显负面影响，考虑立即回滚。</p>
<p>至于 p 值，还是要等到预定的测试时间完成后，才能采样一次用来做判断。</p>
<h2 id="实验组效果不错准备全面上线，但长期效果会恶化么？"><a href="#实验组效果不错准备全面上线，但长期效果会恶化么？" class="headerlink" title="实验组效果不错准备全面上线，但长期效果会恶化么？"></a>实验组效果不错准备全面上线，但长期效果会恶化么？</h2><p>是有可能的。测试完成，实验组的指标提升统计显著，可真全面推广上线了，过段时间发觉成功指标或者其他监测指标可能降低到原有水平甚至更低了。这对一些长期 KPI，比如 LTV，留存，年营收等要特别留意。应对的方法是保留一个全局对照组（比如5%的流量），全局对照组相对稳定，一个季度，甚至一年都不进入任何测试，长期处于“控制组”状态，用来对比各个测试全面上线后的长远影响，出现情况时就需要部分或者全面回滚相应测试。当然，这个全局对照组的比例不能太大，否则机会成本太高。</p>
<h2 id="碰到欺诈流量扭曲实验结果怎么办"><a href="#碰到欺诈流量扭曲实验结果怎么办" class="headerlink" title="碰到欺诈流量扭曲实验结果怎么办"></a>碰到欺诈流量扭曲实验结果怎么办</h2><p>比如机器人可能短期造成大量流量，无论相应 ID 被分配到实验还是控制组，都会造成严重偏差，有些其他欺诈行为，像付费账号共享给了几千或者上万用户，也会产生类似效果。一个方法是限定成功指标的边界，不再计算每个用户点击按钮几次，而是计算是否点击过，把0到无穷大的区域映射到0和1两个值，缺点是没了权重，优点是克服了欺诈问题。</p>
<h2 id="其他需要注意的地方"><a href="#其他需要注意的地方" class="headerlink" title="其他需要注意的地方"></a>其他需要注意的地方</h2><p>如果你有一个喜欢微管理，但又不太理解统计的业务伙伴，那预期一定要设好，主要就是：大部分 AB 测试都是以失败告终的。</p>
<p>我们是在失败中学习，失败中摸索找到答案。否则也不叫实验了。这个“大部分”可以理解成超过一半、或者四分之三的实验最后都是正面影响没有统计显著，甚至是负面影响。这个沟通如果没有提前做好，以后日子会很难过。</p>
<p>另外，不是所有的问题都能 AB 测试。AB 测试的基础是统计，也就是需要大量独立样本来抚平随机性，所以尝试次数非常有限的问题就不用想了，比如战略规划。而对于能进行 AB 测试的问题，也不是都有机会。有时市场投放时间，融资需求，上市公司财报发布压力等有更高优先级。</p>
<p>而作为产品经理，需要明白以当前 AI 的水平，数据知情比数据驱动更实用些（<a href="http://www.shanyuanming.com/2017/02/20/product-decision-data-driven-data-informed/">见之前所写</a>），AB 测试提供了一个重要的方法和依据，但不能代替你做决定，其抽象简化的数学模型在现实复杂的商业环境中会面临很多挑战。作为产品负责人，仍需要综合各方面信息，下最终判断，并为结果负责。总之，把它当成一个帮手，而不是产品经理的挡箭牌 =D</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure class=&quot;image-bubble&quot;&gt;
                &lt;div class=&quot;img-lightbox&quot;&gt;
                    &lt;div class=&quot;overlay&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;img src=&quot;/images/abtest-best-practice.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;AB 测试有用，也是产品经理和分析师的必备能力。不过要从中产出真正效果并不简单。这里探讨分享下一些最佳实践。（此贴的 AB 测试指的是经典的 frequentist 测试方法，不涉及序列测试或贝叶斯测试）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;什么时候开始做-AB-测试&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么时候开始做-AB-测试&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么时候开始做 AB 测试&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么时候开始做 AB 测试&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;产品用户不多的时候，没必要做。如果一共才几百个用户，应该做的是打电话给每个用户收集反馈，了解他们的感受，喜欢什么，讨厌什么。
    
    </summary>
    
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/product/"/>
    
      <category term="analytics" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/analytics/"/>
    
      <category term="ab test" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/ab-test/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品管理中的对内沟通</title>
    <link href="http://www.shanyuanming.com/2017/03/06/product-management-communication/"/>
    <id>http://www.shanyuanming.com/2017/03/06/product-management-communication/</id>
    <published>2017-03-06T20:41:00.000Z</published>
    <updated>2017-03-06T23:24:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="image-bubble">
                <div class="img-lightbox">
                    <div class="overlay"></div>
                    <img src="/images/product-management-communication.jpg" alt="" title="">
                </div>
                <div class="image-caption"></div>
            </figure>
<p>产品经理的一个重要职责就是通过沟通来组织和带领团队共同实现企业目标。这里主要分享的是在企业内部沟通的一些最佳实践。分别从愿景，用户，和项目管理的角度展开。</p>
<h2 id="愿景"><a href="#愿景" class="headerlink" title="愿景"></a>愿景</h2><p>愿景是为什么做一个产品的核心原因，是团队往一个统一方向前进的核心驱动力。愿景的沟通是否做好，可以用这个简单方法来测试：开会时随机问下公司的愿景是什么，看大家是能不假思索地写出完全一致的愿景，还是要想一想然后描述出几个好像类似，但其实各不相同的版本？如果是后者，那产品经理在沟通上就需要尽快改进了。</p>
<a id="more"></a>
<p>首先如果愿景还没有完全确定（比如初创企业，大型企业的新业务线），只是大致讨论过，或者过于冗长，那么需要先制定一个明确的，简要的愿景描述。几句话，最好是一句话，概括出目标用户，能提供的价值，和今后想达到的状态。愿景是共同协作的基石，宏观战略上可以有不同的看法，具体产品特性也可以各抒己见。但如果愿景不一样，那就是无本之木，没必要一起工作了。所以，先达成明确确定的愿景描述。</p>
<p>有了愿景还远远不够。要真正发挥作用，还有件重要的事要做，叫：重复，重复，再重复。各种场合，各种时机：把愿景贴到墙上去，让人一进门就看见；写到文档中去，第一行就看见；挂到会议室白板上，一开会就看见。人是健忘的动物，特别是快节奏高压力下，经常被每天的工作内容消耗掉了大部分精力，在取舍各种细节时更多考虑的是眼前要完成的任务，而不是长远为之奋斗的目标。这就需要产品经理能够在一对一交流，群体会议，电子邮件中，不停提醒团队共同的使命是什么。特别是意见不一致的时候，特别是被短期 KPI 增长诱惑的时候。这种重复要做到什么程度呢？夸张点（其实也不夸张），最好是团队每天晚上做梦都在想，自己正在做的东西怎么能更好地帮助实现愿景。</p>
<h2 id="用户"><a href="#用户" class="headerlink" title="用户"></a>用户</h2><p>产品是否能带来价值，用户都会用脚投票。产品经理除了要能有强大的同理心，理解用户的需求外。还需要把这种需求用合适的方法，向企业内部沟通。通常说产品是衔接业务和技术的桥梁，在业务面前代表技术，在技术面前代表业务。但更重要的是，在所有部门面前，产品都要能很好的代表用户，说出用户想表达却表达不出来的东西。</p>
<p>一般这种沟通，逻辑推理、统计数据、具体实例组合在一起使用效果比较好。不过如果时间有限，不能面面俱到，具体例子的说服力在实践中会更强些。一是具体例子通常包含上下文情景，更加“看得到，摸得着”，相比抽象的逻辑推导，更容易让对方产生感性认知，体会到用户的感受，如果产品经理在沟通中时不时被要求“说人话”，可尝试多用具体例子来阐述观点和需求。二是实例相对来说，也比较好获取，每个样本都是一个例子。虽然个案究竟有多少代表性是个疑问，但如果能连续抛出三个具体例子反映一致痛点，获得支持的概率就比较大。市场的快速变化决定了产品没有足够资源和时间来做全面分析后才开始行动，这也是为什么快速试错会成为主流。即使是盲人摸象，只要摸的够快，足够灵活，最后生存和成长的机会在现今的时代会更好些。</p>
<p>将用户的需求和痛点向内沟通时，预期的设置非常重要，特别是负面影响的预期。高速迭代时，大家的注意力都在做了什么，可以解决什么问题，却忽略了随之而来的代价。比如产品界面提供傻瓜式的操作方便了入门用户，却不能满足高级用户；如改成自定义提供自由度，入门用户又会望而却步；若两种都支持，则必然增加界面复杂度和转换逻辑。每个改变都有其优势和代价，特别是对现有产品或特性的迭代，很可能带来一部分当前用户的抱怨。合理的设置预期，说明我们会解决什么，不解决什么，会产生什么新问题，不但能让团队理解这是一个清晰的权衡抉择，而非考虑不周，也能让团队提前做好心理准备和应对措施。</p>
<h2 id="项目管理"><a href="#项目管理" class="headerlink" title="项目管理"></a>项目管理</h2><p>取决于公司的规模，大公司有时会让专人来负责项目管理。但即便如此，产品经理作为产品成功或失败的最终负责人，仍必须在项目管理上投入不少精力。而没有专属的项目经理时，产品经理主要的时间都会投入在这，覆盖整个开发，推广，和迭代过程。</p>
<p>项目管理中的沟通更接近运营层面，所以也比较容易标准化，适合采用一定流程，比如典型的敏捷开发。过程中各种会议不可避免，这里强烈推荐无论什么会，在开始前先把这次会议的目标，需要的时间和预期明确陈述一遍，哪怕之前的邮件中已经写过。这样做能帮助参会人员从会前别的工作中脱离出来，把精神集中在当前议题，让每个人清晰有意识地决定要么作出有意义的贡献和思考，要么离开会议室，把时间投入到回报更高的地方去。而会议结束前，建议产品经理把达成的关键点向大家快速总结一遍：谁，做什么，预估几月几号能出结果。一来确认是否有异议，二来清晰化每个人要采取的行动。会议结束后把结论发邮件作备份。</p>
<p>除了流程外，项目管理中细节众多，可以采用工具促进沟通。比如 phabricator，jira，teambition，trello 等等都不错。只要能让团队成员方便地看到进度，反馈问题，更新状态就可以。另外，定期的总结邮件能帮助大家认识到现状离预期还有多少距离，以及下一步的方向和行动，思考手上工作和公司战略的联系。</p>
<p><br><br>每个产品经理都可以也必须不断提高自己的沟通能力，针对不同的人、不同背景、不同场合，定制化说什么、怎么说，从而有效带领团队往共同的目标前进。希望这些最佳实践能对大家有所帮助，也欢迎交流不同想法。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure class=&quot;image-bubble&quot;&gt;
                &lt;div class=&quot;img-lightbox&quot;&gt;
                    &lt;div class=&quot;overlay&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;img src=&quot;/images/product-management-communication.jpg&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;产品经理的一个重要职责就是通过沟通来组织和带领团队共同实现企业目标。这里主要分享的是在企业内部沟通的一些最佳实践。分别从愿景，用户，和项目管理的角度展开。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;愿景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#愿景&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;愿景&quot;&gt;&lt;/a&gt;愿景&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;愿景是为什么做一个产品的核心原因，是团队往一个统一方向前进的核心驱动力。愿景的沟通是否做好，可以用这个简单方法来测试：开会时随机问下公司的愿景是什么，看大家是能不假思索地写出完全一致的愿景，还是要想一想然后描述出几个好像类似，但其实各不相同的版本？如果是后者，那产品经理在沟通上就需要尽快改进了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/categories/product/"/>
    
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/product/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品决策：数据驱动 VS 数据知情</title>
    <link href="http://www.shanyuanming.com/2017/02/20/product-decision-data-driven-data-informed/"/>
    <id>http://www.shanyuanming.com/2017/02/20/product-decision-data-driven-data-informed/</id>
    <published>2017-02-21T05:46:00.000Z</published>
    <updated>2017-03-06T23:25:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="image-bubble">
                <div class="img-lightbox">
                    <div class="overlay"></div>
                    <img src="/images/product-decision-data-driven-data-informed.png" alt="" title="">
                </div>
                <div class="image-caption"></div>
            </figure>
<p>很多企业都在了解如何更好在产品决策中运用数据，来进一步促进业务增长。产品决策中的数据，主要指各种数字化的信息，比如交易数据，用户在web／app上的行为数据，GPS位置数据，服务器日志数据等等，是真实世界所有信息的一个子集。产品经理对数据的合理运用，往往决定了决策的质量。这里介绍产品决策中，两种主要的数据运用方法：数据驱动（data driven）和数据知情（data informed），以及他们各自的适用范围.</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="数据驱动"><a href="#数据驱动" class="headerlink" title="数据驱动"></a>数据驱动</h2><p>数据驱动的意思是在决策中，数据起主导地位，也就是说，一旦取得了相关的量化数据，下一步怎么做也就基本由这些数据结果确定了。不少硅谷企业并不倡导这种方式，典型的比如facebook，airbnb，atlassian等等。他们的观点总体上并没错（在下面“数据知情”部分中会简要描述），但数据驱动其实仍有其适用范围，这个范围主要有以下特征：</p>
<ul>
<li>决策所需要的关键因素容易量化</li>
<li>已经存在几个备选方案，决策工作是从其中选择一个或者决定优先顺序</li>
<li>涉及战术层面，相对短期局部，主要看重细节。</li>
</ul>
<p>这里举两个符合这些特征的职能：</p>
<h4 id="产品运营："><a href="#产品运营：" class="headerlink" title="产品运营："></a>产品运营：</h4><p>产品运营主要处理相当多的日常活动，重复度高，KPI较具体，数据采集比较容易和高频，相对来说就比较容易用数据驱动的方法来确定决策。比如对于SaaS产品，客户的产品使用度很大程度上能预测客户的流失概率，以此为基础建模预测客户的健康状康，就能较好地决定客户成功团队进行主动干预的优先级。又比如产品性能管理（APM），根据app性能的各项指标，比如延迟数据，负载情况，异常统计等等，基本就能决定下一步是要增加更多服务器资源，还是进行故障转移（failover）或者采取其他行动，当中不仅可以数据驱动决策，甚至可以让电脑根据数据直接完成决策，并采取相应行动，完全自动化闭环而不用人工干预。</p>
<h4 id="产品局部优化："><a href="#产品局部优化：" class="headerlink" title="产品局部优化："></a>产品局部优化：</h4><p>典型的比如优化产品的某些细节体验，进行不同版本的AB测试（但不是那种战略性，创新性，颠覆性的测试）。 在这种情境下，设立一个核心的成功指标，以及相应的第二类监测指标，如果改版方案在核心指标上有明显优势，而且他监测指标并无明显受损，那么就基本上可以决定让改版方案上线（或者扩大测试用户比例继续衡量，如果用户数很大的话）。又比如，上线全新的社交登录，却发觉部署后登陆人数立即开始直线下滑，这时候的决策是什么？很简单，回滚。然后再从各方面开始排查原因并修复问题。</p>
<h2 id="数据知情"><a href="#数据知情" class="headerlink" title="数据知情"></a>数据知情</h2><p>与数据驱动不同，数据知情指在决策中，数据起辅助地位，取得数据后（定量或者定性的），不同的人可能有不同的解读，考虑不同的其他因素，作出不同的决策。<br>这是很多诸如FB等企业推荐的数据使用方式，往往会强调除了数据外，还需要同理心，商业直觉，愿景等等，才能做出合适的产品决策。这些说的都挺不错的，就是稍微“艺术”了些，下面我说下客观原因，为什么数据知情很多情况下比数据驱动更合适些</p>
<h4 id="能收集的数据还是太少"><a href="#能收集的数据还是太少" class="headerlink" title="能收集的数据还是太少"></a>能收集的数据还是太少</h4><p>可能很多人看到这里会问，不都是大数据时代了么，每个用户细节行为都跟踪了，还少？确实，现在的数据量都要用zettabytes来做单位了，相比十年前多了好几个数量级，可谓“大数据”。但这些数据基本上都是线上的web／app数据，就算加上GPS，二维码，智能硬件等线下的部分，相比们真实的世界的所有信息，也还只是“小数据”。比如平时和人对话交谈，和谁交谈的，什么时候谈的，谈了些什么，谈的时候语气如何，环境如何，谈话的人情绪如何，表情身体语言如何变化等等，这些信息并没有被数字化的追踪成为数据。再比如看书（即使是用kindle看的），哪些章节重点看了，哪些页面反复看了，是前一段还是后一段眼球关注的时间更多，思考的更多，对大脑影响的更多，这些信息，也没有被记录。这里有现阶段产品实现的挑战，比如还没有出现像科幻电影里，每天通过人体的体液，就能自动判断人的健康状况并提示相应改善方法。也有隐私法规的挑战，假设有一天，有一款产品真能追踪记录人的所有行为（可不是什么web／app中的行为这么小一块，而是生活中的所有行为），有多少用户愿意被这样记录呢？有多少人会愿意自己和人说的每句话，听到的每句话都被记录在案？又有多少人会愿意被记录卫生间里具体每个动作是什么，释放物什么情况。</p>
<p>和一个业界资深人士交谈1小时得到的信息可能如醍醐灌顶，彻底改变之前的决策，而诸如此类的核心信息根本没有成为数据，换句话说产品中存在的数据只代表了真实世界非常小的一部分信息，只反映了一个非常有限的情况，那自然无法靠数据去驱动（有限情况之外的）决策，而只能作为信息源之一，辅助支持决策了。</p>
<h4 id="电脑的计算能力还是太弱"><a href="#电脑的计算能力还是太弱" class="headerlink" title="电脑的计算能力还是太弱"></a>电脑的计算能力还是太弱</h4><p>或许很多人认为，电脑的计算能力已经非常强大，国际象棋和围棋中，计算机都已击败人类，德州扑克也快要被攻克。当然了，现在的计算力比起以前是增强不少，可如果以数据驱动为要求来看，那计算能力就还是太不够了。首先，很多决策并非AB测试那样，非A即B，选一个就行。更多的决策是开放问题，完全没有固定选项，需要从无到有去构建出潜在的备选方案。如果电脑无法通过计算数据，生成方案，那自然也无法驱动决策，只能是提供信息，辅助人来决策。第二，即使有的决策是在几个方案中选择一个，但如果输入信息难以量化，还是不行。比如网约车新规定出台，怎么解读？对滴滴什么影响？电脑没法解读，没法计算出量化的影响，那就算有候选方案，也无法决策选择哪一个。</p>
<p>所以产品战略问题，开放问题，各种宏观的目标和方向性问题，数据知情的方式还是比数据驱动合理多了。公司刚成立时，用户数量有限，数据较少。这时数据知情的方式更适合决策。当公司变成了中大型公司，积累了较多数据，数据驱动的方式就会越来越重要，但适用范围主要是运营和战术层面，而在产品战略层面，数据知情仍是更好的方式。</p>
<h2 id="将来的趋势"><a href="#将来的趋势" class="headerlink" title="将来的趋势"></a>将来的趋势</h2><p>当然我相信，将来会有更多的信息被高效地转化成数据，就像现在记录用户在web／app中的行为和交易一样。而电脑的计算力也会继续加强，产品决策中数据驱动的适用范围会不断扩大。但在宏观战略决策上，要真正实现数据驱动，需要真实世界信息能大部分转化成数据，并且电脑计算力大幅提升（比如真正实现量子计算，涉及到AI多大程度上能取代人脑的问题），在可预见的将来，数据知情仍然会是主流。</p>
<p><hr><br>PS1: 欢迎来信探讨各种不同观点和最佳实践</p>
<p>PS2: <a href="https://medium.com/the-year-of-the-looking-glass/the-agony-and-ecstasy-of-building-with-data-56215764d67c" target="_blank" rel="external">此链接</a>是FB产品设计VP Julie Zhuo关于运用数据的一些观点</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure class=&quot;image-bubble&quot;&gt;
                &lt;div class=&quot;img-lightbox&quot;&gt;
                    &lt;div class=&quot;overlay&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;img src=&quot;/images/product-decision-data-driven-data-informed.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;很多企业都在了解如何更好在产品决策中运用数据，来进一步促进业务增长。产品决策中的数据，主要指各种数字化的信息，比如交易数据，用户在web／app上的行为数据，GPS位置数据，服务器日志数据等等，是真实世界所有信息的一个子集。产品经理对数据的合理运用，往往决定了决策的质量。这里介绍产品决策中，两种主要的数据运用方法：数据驱动（data driven）和数据知情（data informed），以及他们各自的适用范围.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/categories/product/"/>
    
    
      <category term="product" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/product/"/>
    
      <category term="data" scheme="http://www.shanyuanming.com/tags/data/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
